
\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\input{template.tex}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\title{Recuperación del Sistema de Ficheros}
\author{Alexander Antonio González Fertel C-512 \hfill
		\href{mailto:a.fertel@estudiantes.matcom.uh.cu}{a.fertel@estudiantes.matcom.uh.cu}\\
		Hieu Do Ngoc C-511 \hfill
		\href{mailto:a.fertel@estudiantes.matcom.uh.cu}{a.fertel@estudiantes.matcom.uh.cu}\\
		Joel David Hernández Cruz C-511 \hfill
		\href{mailto:j.cruz@estudiantes.matcom.uh.cu}{j.cruz@estudiantes.matcom.uh.cu}}
\date{}

\newtheorem{definition}{Definici\'on}

\begin{document}
	\maketitle
	% \newpage

	\section{Intro}
	
	\section{Modelo}
	El modelo de recuperaci\'on de informaci\'on principal implementado por nuestro sistem de recuperaci\'on de informaci\'on es el modelo de Indexaci\'on Sem\'antica Latente (LSI).
	
	El modelo LSI es una variación del Modelo Vectorial, en la que los documentos se representan a partir de vectores de pesos no binarios, al igual que las consultas, la función de similitud es el coseno del ángulo entre el vector del documento y el de la consulta.

	La idea principal de este modelo consiste en mapear cada documento y el vector consulta a un espacio de dimensi\'onalidad reducida el cual est\'a asociado a conceptos.
	
	\begin{definition}
		Sea t la cantidad de t\'erminos \'indice en la colecci\'on y N el total de documentos. Definamos $M=(m_{i,j})$ como la matriz de asociaci\'on de t\'ermino-documento con t filas y N columnas. Cada elemento $m_{i, j}$ de la matriz M es el peso asociado a la pareja t\'ermino i - documento j. 
	\end{definition}
	
	Existen diferentes formas de generar estos valores $m_{i,j}$, ya sea usando la frecuencia t\'ermino-documento o usando la matriz de tf-idf. En nuestro SRI, se eligi\'o usar la matriz tf-idf como la matriz de asociaci\'on t\'ermino-documento, al ser este una de las t\'ecnicas de \textit{"term-weighting"} m\'as populares que existen en la actualidad. Adem\'as, su implementaci\'on resulta bastante sencillo y eficiente haciendo uso de la librer\'ia $scikit-learn$.
	
	Para lograr la reducci\'on de dimensiones de la matriz $M$, el modelo LSI propone utilizar la t\'ecnica de descomposici\'on \textit{SVD} para descomponer la matriz $M$ en 3 componentes de la manera siguiente.

	\begin{equation}
		M = KSD^t
	\end{equation}
	
	La matriz $S$ es una matriz diagonal $r*r$ de valores singulares (ordenados de mayor a menor) donde $r = min(t, N)$ es el rango de la matriz $M$.
	
	Si conservamos s\'olamente los $s$ mayores valores singulares de $S$ y sus correspondientes columnas en $K$ y $D$. La matriz resultante es la matriz de rango $r$ que mayor aproxima a la matriz original $M$ usando como m\'etrica la norma de \textit{Frobenius}. Esta matriz esta dado por
	
	\begin{equation}		
		M_s = K_sS_sD^t_s
	\end{equation}

	donde $s$, $s < r$, es la dimensionalidad del espacio de conceptos reducidos. La selecci\'on de un valor para $s$ se realiza para balancear 2 efectos opuestos. Primero, $s$ debe ser suficientemente grande para representar todas las propiedades de los datos reales. Y segundo, $s$ debe ser suficientemente peque\~no para permitir el filtrado de detalles irrelevantes en la representaci\'on.

	Para nuestro modelo LSI, utilizamos la librer\'ia $scikit-learn$ para realizar la reducci\'on de dimensionalidad de la matriz $M$. La dimensionalidad del espacio de conceptos reducidos esta dado por

	\begin{equation}
		s = min(100, t, N)	
	\end{equation}

	debido a que esta librer\'ia recomienda a sus usuarios utilizar $s = 100$ cuando se trabaja en \'analisis de s\'emantica latente.

	Para rankear los documentos con respecto a una consulta, simplemente modelamos la consulta como un \textit{pseudo-documento} en la matriz t\'ermino-documento $M$. Asumiendo que la consulta es el documento n\'umero 0, entonces la primera fila de la matriz $M^tM$ nos proporciona los valores de similaridad de los documentos con respecto a la consulta.

	Adem\'as, la aplicaci\'on provee una implementac\'ion del modelo cl\'asico de espacio vectorial para que el usuario pueda realizar comparaciones de los resultados obtenidos por los dos modelos.

	\section{Evaluación}
	Para obtener estos resultados, escogimos 30 querys ya tagueadas sobre un corpus de 1033 documentos.\\ A continuación los promedios de precisión, recobrado, f-medida y r-precisión obtenidos, usando un R=10:
	\begin{enumerate}
       \item Precisión Promerdio = 0.22
        \item Recobrado Promedio = 0.77
        \item F-medida Promedio = 4.83
        \item F1-medida Promedio = 3.10
        \item R-Precisión Promedio = 0.71

    \end{enumerate}
\end{document}
